%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Beamer Presentation
% LaTeX Template
% Version 1.0 (10/11/12)
%
% This template has been downloaded from:
% http://www.LaTeXTemplates.com
%
% License:
% CC BY-NC-SA 3.0 (http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/)
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PACKAGES AND THEMES
%----------------------------------------------------------------------------------------

\documentclass{beamer}

\mode<presentation> {

% The Beamer class comes with a number of default slide themes
% which change the colors and layouts of slides. Below this is a list
% of all the themes, uncomment each in turn to see what they look like.

%\usetheme{default}
%\usetheme{AnnArbor}
%\usetheme{Antibes}
%\usetheme{Bergen}
%\usetheme{Berkeley}
%\usetheme{Berlin}
%\usetheme{Boadilla}
%\usetheme{CambridgeUS}
%\usetheme{Copenhagen}
%\usetheme{Darmstadt}
%\usetheme{Dresden}
%\usetheme{Frankfurt}
%\usetheme{Goettingen}
%\usetheme{Hannover}
%\usetheme{Ilmenau}
%\usetheme{JuanLesPins}
%\usetheme{Luebeck}
\usetheme{Madrid}
%\usetheme{Malmoe}
%\usetheme{Marburg}
%\usetheme{Montpellier}
%\usetheme{PaloAlto}
%\usetheme{Pittsburgh}
%\usetheme{Rochester}
%\usetheme{Singapore}
%\usetheme{Szeged}
%\usetheme{Warsaw}

% As well as themes, the Beamer class has a number of color themes
% for any slide theme. Uncomment each of these in turn to see how it
% changes the colors of your current slide theme.

%\usecolortheme{albatross}
%\usecolortheme{beaver}
%\usecolortheme{beetle}
%\usecolortheme{crane}
%\usecolortheme{dolphin}
%\usecolortheme{dove}
%\usecolortheme{fly}
%\usecolortheme{lily}
%\usecolortheme{orchid}
%\usecolortheme{rose}
%\usecolortheme{seagull}
%\usecolortheme{seahorse}
%\usecolortheme{whale}
%\usecolortheme{wolverine}

%\setbeamertemplate{footline} % To remove the footer line in all slides uncomment this line
%\setbeamertemplate{footline}[page number] % To replace the footer line in all slides with a simple slide count uncomment this line

%\setbeamertemplate{navigation symbols}{} % To remove the navigation symbols from the bottom of all slides uncomment this line
}

\usepackage{graphicx} % Allows including images
\usepackage{booktabs} % Allows the use of \toprule, \midrule and \bottomrule in tables
\usepackage{tabularx}
%  --  Language Settings -------
\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
%  -----------------------------

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	TITLE PAGE
%----------------------------------------------------------------------------------------

\title[JAVA]{Java - Fundamentos e aplicações} % The short title appears at the bottom of every slide, the full title is only on the title page

\author{Davi S. Grangeiro} % Your name
\institute[BRQ] % Your institution as it will appear on the bottom of every slide, may be shorthand to save space
{
\small
BRQ
\medskip
\medskip
\scriptsize

\medskip
\textit{davi.grangeiro@gmail.com} % Your email address
}
\date{\today} % Date, can be changed to a custom date

\begin{document}

\begin{frame}
\titlepage % Print the title page as the first slide
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Conceitos}
\begin{itemize}
	\item 1991 - 1995
	\item James Gosling, Mike Sheridan e Patrick Naughton
	\item Orientada a Objetos (Baseada em classes)
	\item Máquina virtual
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
Compilada ou interpretada?
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Ambiente de desenvolvimento}
\begin{itemize}
	\item Java (\url{http://www.oracle.com/technetwork/java/javase/downloads/index.html}) JRE e JDK
	\item Eclipse (\url{https://eclipse.org})
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Programação orientada a Objetos}
São linguagens de programação baseadas em estrutura de dados chamadas objetos.
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Programação orientada a Objetos}
\begin{itemize}
	\item Classes
	\item Objetos
	\item Métodos
	\item Atributos
	\item Herança
	\item Polimorfismo
	\item Modificadores de acesso
\end{itemize}
\end{frame}


	​\begin{frame}
\frametitle{Componentes da linguagem (JAVA)}

\begin{itemize}
    \item Pacotes
    \item Modificadores de acesso
    \item Classes            
    \begin{itemize}
        \item Classes Abstratas
        \item Interfaces
        \item Classes Concretas
    \end{itemize}
    \item Objetos    
    \item Atributos e Variáveis
    \begin{itemize}
        \item Atributos de objeto
        \item Atributos de classe
        \item Variáveis
    \end{itemize}
    \item Métodos            
    \begin{itemize}
        \item Construtores
        \item Acesso
        \item Efeito colateral
        \item Funções autônomas
        \item Abstratos
    \end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Pacotes}
\centering
\begin{tabularx}{\linewidth}{l|X}
 
\hline \hline
Definição   &  Composição do Namespace da classe e organização física de pastas \\
Exemplo     &  br.com.exemplo \\
Nomeclatura &  todas as letras em caixa baixa, sem espaços e caracteres especiais e separados por ponto (.)
 
\end{tabularx}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Modificadores de acesso}
\centering
\begin{tabularx}{\linewidth}{l|X}
 
\hline \hline
Definição   &  Definem a visibilidade dos componentes da classe \\
\hline \hline
private     &  Visível somente dentro da classe \\
public      &  Visível para todas as classes \\
protected   &  Visível na hierarquia ou dentro do mesmo pacote\\
default     &  Visível dentro do mesmo pacote.

\end{tabularx}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Classes}
\centering
\begin{tabularx}{\linewidth}{l|X}
 
\hline \hline
Função      &  Definir características e comportamentos de determinados objetos \\
Nomeclatura &  Padrão Camel case, com primeira letra sempre em caixa alta.
\end{tabularx}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Classes Abstratas}
\centering
\begin{tabularx}{\linewidth}{l|X}
 
\hline \hline
Definição      &  São classes possuem pelo menos um método sem implementação (Abstrato) \\
Nomeclatura    &  Padrão Camel case, com primeira letra sempre em caixa alta.
\end{tabularx}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Interfaces}
\centering
\begin{tabularx}{\linewidth}{l|X}
 
\hline \hline
Definição      &  São um tipo específico de classe abstrata onde todos os métodos não possuem implementação (**)\\
Nomeclatura    &  Padrão Camel case, com primeira letra sempre em caixa alta.
\end{tabularx}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Classes concretas}
\centering
\begin{tabularx}{\linewidth}{l|X}
 
\hline \hline
Definição      &  São classes não abstratas, implementam todos os métodos\\
Nomeclatura    &  Padrão Camel case, com primeira letra sempre em caixa alta.
\end{tabularx}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Objetos}
\centering
\begin{tabularx}{\linewidth}{l|X}
\hline \hline
Definição      &  São instâncias de uma determinada classe
\end{tabularx}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Atributos de objeto}
\centering
\begin{tabularx}{\linewidth}{l|X}
\hline \hline
Definição      &  São as características ligadas a instância do objeto\\
Exemplo        &  A idade de uma pessoa\\
Nomeclatura    &  Padrão Camel case, com primeira letra sempre em caixa baixa.
\end{tabularx}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Atributos de classe}
\centering
\begin{tabularx}{\linewidth}{l|X}
\hline \hline
Definição      &  São as características ligadas a classe em sí\\
Exemplo        &  Cor do sangue de uma pessoa\\
Nomeclatura    &  Padrão Camel case, com primeira letra sempre em caixa baixa.
\end{tabularx}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Variáveis}
\centering
\begin{tabularx}{\linewidth}{l|X}
\hline \hline
Definição      &  São instâncias de classes/tipos dentro do escopo de um método\\
Nomeclatura    &  Padrão Camel case, com primeira letra sempre em caixa baixa.
\end{tabularx}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Assinaturas de métodos}
São compostas por:
\begin{itemize}
	\item Modificadores de acesso
	\item Tipo de retorno
	\item Nome do método
	\item Parâmetros
	\item Possíveis exceções
\end{itemize}
\end{frame}
%
%\begin{frame}
%\frametitle{Assinaturas de métodos}
%\centering
%\begin{tabularx}{\linewidth}{X|X|X|X|X}
%\hline \hline
%Modificadores de acesso & Tipo de retorno & Nome do método & Parâmetros & Possíveis exceções \\
%public, private... & void, primitivo ou objeto & nome & primitivos ou objetos & Classes filhas de exception \\
%public  & void  & signUp & User & S \\
%\end{tabularx}
%\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Métodos construtores}
\centering
\begin{tabularx}{\linewidth}{l|X}
\hline \hline
Definição      &  São os métodos responsáveis por criar novas instâncias de uma determinada classe\\
Nomeclatura    &  Padrão Camel case, com primeira letra sempre em caixa alta. Possuem o mesmo nome da classe.
\end{tabularx}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Métodos de acesso}
\centering
\begin{tabularx}{\linewidth}{l|X}
\hline \hline
Definição      &  São métodos que dão acesso a uma determinada propriedade do objeto.\\
Nomeclatura    &  Padrão Camel case, com primeira letra sempre em caixa baixa. Começam sempre com get
\end{tabularx}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Métodos de efeito colateral}
\centering
\begin{tabularx}{\linewidth}{l|X}
\hline \hline
Definição      &  São métodos que modificam o valor de um atributo do objeto\\
Nomeclatura    &  Padrão Camel case, com primeira letra sempre em caixa baixa. Geralmente começam com set
\end{tabularx}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Funções autônomas}
\centering
\begin{tabularx}{\linewidth}{l|X}
\hline \hline
Definição      &  São funções que não dependem de qualquer instância de classe para ser executadas. Também conhecidas como métodos de classe\\
Nomeclatura    &  Padrão Camel case, com primeira letra sempre em caixa baixa.
\end{tabularx}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Métodos abstratos}
\centering
\begin{tabularx}{\linewidth}{l|X}
\hline \hline
Definição      &  São métodos que não possuem implementação\\
Nomeclatura    &  Padrão Camel case, com primeira letra sempre em caixa baixa.
\end{tabularx}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Variáveis}
\centering
\begin{tabularx}{\linewidth}{l|X}
\hline \hline
Definição      &  São instâncias de classes dentro do escopo de um método\\
Nomeclatura    &  Padrão Camel case, com primeira letra sempre em caixa baixa.
\end{tabularx}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Padrão Java Bean}
\centering
\begin{tabularx}{\linewidth}{l|X}
\hline \hline
Definição           &  São classes padrão da liguagem Java\\
Obrigatoriedades    &  Devem conter um construtor padrão, um construtor com parâmetros, métodos de acesso para os atributos e implementar os métodos equals, hashCode e toString.
\end{tabularx}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Operadores}
    \centering
	\begin{tabularx}{\linewidth}{l|X}
        Operador & Exemplo\\
        \hline \hline
        Operadores de atribuição    &  $=$ \\
        Operadores de comparação    &  $==$, $\textgreater=$, $\textless=$, $!=$    \\
        Operadores booleanos        &  $\&\&$, $\|$, $!$, $|$, $\&$  \\
        Operadores matemáticos      &  $+$, $-$, $*$, $/$, $++$, $--$   \\
        Operadores bit              &  $\gg$, $\ll$, $|$, $\&$ \\
        Operadores de precedência   &  (, )
    \end{tabularx}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Tipagem de dados}
A linguagem Java é fortimente tipada.
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Tipos de Dados}
\centering
\begin{tabularx}{\linewidth}{l|X|l}
Tipo & Definição & Exemplo \\
\hline \hline
Primitivos      &  São tipos de dados primitivos & int, long, short, byte...\\
Objeto          &  São tipos de Objeto, indicam a referência & String, Long, Integer...\\
Array           &  São coleções de tamanho fixo (Podem ser de tipos primitivos e objeto) & int[], String[]\\
Collections     &  São coleções de tamanho variável & List, ArrayList, HashMap...
\end{tabularx}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{equals}
Tem a função de comparar o conteúdo de dois objetos a fim de saber se são iguais.
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{hashCode}
Tem a função de gerar um código numérico único que serve de identificação para o objeto.
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{toString}
Tem a função de devolver uma representação em texto do objeto.
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Comandos de Controle}
    \centering
	\begin{tabularx}{\linewidth}{l|X}
        Comando & Sintaxe \\
        \hline \hline
        if        &  if (booleano)	\{\textit{instrução}\}  \\
        if else   &  if (booleano)  \{\textit{instrução}\} else \{\textit{instrução}\} \\
        ternário  &  booleano ? \textit{valor1} : \textit{valor2} \\
        for       &  for (\textit{int} $i = 0$; $i \textless= $valor inteiro; $i++$) \\
        foreach   &  for (Objeto nomeVariavelIteracao : Colecao ou array)    \\
        while     &  while (booleano verdadeiro) \{\textit{instrução}\}  \\
        do while  &  do \{\textit{instrução}\} while (booleano verdadeiro); \\
        continue  &  continua para a próxima iteração do loop \\
        break     &  interrompe a execução do loop
    \end{tabularx}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Herança}
É a relação generalização de uma classe, estabelece relação de 'um tipo de' (Animal -- SerHumano)
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Polimorfismo}
É a capacidade de um objeto se 'transformar' em outro a fim de desempenhar certa ação.
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Palavras reservadas}
\centering
\textbf{
private, protected, public, abstract, class, extends, final, implements, interface,
native, new, static, strictfp, synchronized, transient, volatile, break, case, continue,
default, do, else, for, if, instanceof, return, switch, while, assert, catch, finally,
throw, throws, try, import, package, boolean, byte, char, double, float, int, long, short,
super, this, void, const, goto}\\
Literais reservados\\
De acordo com a Java Language Specification, \textbf{null, true e false} são tecnicamente chamados de valores literais
\url{http://www.linhadecodigo.com.br/artigo/83/as-52-palavras-reservadas-do-java.aspx#ixzz3yT1MVvKX}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Prática}
\centering
\Huge{Prática...}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Coesão}
\centering
Conceito ligado a atomicidade, ou seja, possuir um propósito único.
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Acoplamento}
\centering
É o grau de interdependência entre as classes de uma determinada solução.
\end{frame}




\end{document} 